% ============================================
% 尾声：走过的时候，请你，好好地活
% ============================================

\chapter*{尾声：走过的时候，请你，好好地活}
\addcontentsline{toc}{chapter}{尾声：走过的时候，请你，好好地活}

\vspace{1cm}

2026年7月1日，桥梁工程AI课程设计项目结题汇报。

一个学生站起来，打开他的项目。是一个网页——一座斜拉桥，可以在浏览器里旋转、缩放、加载小车。他调了一下参数，桥面下挠了12毫米。他打开规范，对照了一下挠跨比。合格。

他说：“这个项目，我做了两个月。前一个月，我一直在用AI生成——生成模型、生成代码、生成报告。但有一天，我生成了一座桥，老师看了一眼，说了一句：'你觉得这座桥对吗？'”

“我愣了一下。我说，AI给的，应该对吧。”

“老师说：'AI从来没说过它不会。'”

“那天晚上，我打开了我自己写的有限元求解器——不是AI生成的，是我自己一行一行写的。我重新算了一遍。我发现了三个错误。AI没有发现这些错误，因为它们不是'语法错误'，它们是'工程判断错误'——AI不知道一根梁多高才合理，不知道一个节点在什么位置才安全，不知道一个安全系数取多少才够。”

“我花了三个晚上，一个一个改。改完之后，我重新打开那座桥。它比以前丑了。梁变高了，索变粗了，桥塔变厚了。但它是对的。”

他停了一下，然后说了一句话，让我至今记得：

\textbf{“老师，我以前觉得，'学这个还值得吗'。现在我知道了，不值得——如果你只想找一个工作的话。但如果你想让一座桥站住，它就值得。”}

\vspace{1cm}

我坐在教室后排，看着这个学生。他大二的时候差点转专业。大三的时候跟我说，他觉得土木没有未来。大四的时候，他花了两个月，亲手写了一个有限元求解器，然后指着它说——\textbf{这是我的。}

那座桥可能永远不会被建造。没有人会走过它的桥面。没有车会压过它的梁。但它在另一个意义上，已经被建造了——它被建造在一个人的心里。它改变了那个人的质地。那个人从此以后，看见任何一座桥，都会看见$K$、$U$、$F$，看见弯矩抛物线，看见安全系数，看见规范条文。\textbf{他不再是一个"会用软件"的人。他是一个"懂桥"的人。}

这就是教育。

\section{桥的本事}

桥的本事，是把原本分开的两岸，连成彼此的两岸。

海德格尔说这句话的时候，他说的不是工程。他说的是\textbf{存在}。一座桥不是简单地连接了A点和B点。一座桥让A点成了"此岸"，让B点成了"彼岸"。在桥出现之前，两岸只是两块土地。在桥出现之后，它们成了彼此的对方。

一堂好课，做的也是同一件事。

在好的课堂出现之前，学生和学生是两个互不相干的个体。在好的课堂出现之后，他们成了"我们"——一群一起搭过桥的人，一起失败过、一起骄傲过、一起在深夜调过参数的人。

一个好游戏，做的也是同一件事。

在好游戏出现之前，"知识"和"我"是两个互不相干的东西。在好游戏出现之后，知识成了我手指上的感觉——那个$qL^2/8$，不再是黑板上的一行公式，而是我亲手让它塌过三次之后，终于理解了的东西。

\textbf{桥的本事，是让分开的，重新成为彼此的。}

\section{在一个略显荒凉的时代里}

这本书写于2025—2026年。

这不是一个对土木工程特别友好的时代。分数线在掉，新生群里有人劝退，AI可以生成一切\"看起来像桥\"的东西。但这也是一个对土木工程特别需要的时代——因为\textbf{当AI能生成一切的时候，真正稀缺的，就不再是生成，而是判断。不再是速度，而是责任。不再是看起来像，而是真的站得住。}

土木工程教会我的，恰好就是这些：\textbf{你不能骗一座桥。}你可以骗一份PPT，你可以骗一份报告，你可以骗一个评委。但你不能骗一座桥。桥不会听你解释。它只会站住，或者塌掉。

在一个越来越多人相信"差不多就行"的世界里，这种"不能骗"的品格，是一种稀缺的、值得被保护的东西。

\textbf{创造美，并且严肃地为这份美负责——这大概是工程教育里最难教、也最值得教的东西。}

\section{请把手弄脏}

这本书的标题叫做《请把手弄脏》。

这不是一个比喻。我真的是在说：请伸出你的手，去碰混凝土，去弯钢筋，去调参数，去写代码，去搭一座桥，然后看它塌掉，再搭一座，再看它塌掉，再搭一座——直到它站住。

\textbf{因为幸福感不是来自"拥有"，而是来自"做过"。}

AI可以生成一座完美的桥，但它没有手。它没有碰过混凝土，没有感受过钢筋被弯折时的阻力，没有在深夜因为一个参数调不对而摔过键盘。它生成的桥，不是它的。\textbf{你亲手搭的桥，才是你的。}

在一个效率至上的世界里，我们被教导要"快"。要"高效"。要"用AI替代重复劳动"。但有些东西，不能快。有些东西，必须慢。有些东西，必须亲手做。

\textbf{不是AI做不了。是AI做了，就不是你的了。}

\section{一封邀请函}

这本书，是一封邀请函。

不是邀请你"学土木工程"。不是邀请你"用AI"。不是邀请你"参加教学创新比赛"。

是邀请你——\textbf{把手弄脏。}

搭一座桥。写一段代码。画一张图。做一个游戏。设计一堂课。写一本书。不管是什么，重要的是：你亲手做的。你失败过。你改过。你骄傲过。你指着它说——\textbf{这是我的。}

在一个略显荒凉的时代里，把"骄傲"，和那些"还愿意相信的人"，重新连接起来。

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
{\large\itshape 走过的时候，请你，好好地活。}

\vspace{1cm}

{\small ——若不曾为谁搭一座桥，这一天，便算是白过了。}
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
ColdCat（大连交通大学）\\
2026年7月，于大连
\end{flushright}