% ============================================
% 《请把手弄脏：AI时代的学与玩，或一座桥的哲学》
% 作者：ColdCat（大连交通大学）
% 编译器：XeLaTeX
% ============================================

\documentclass[UTF8,a4paper,openany,12pt]{ctexbook}

% ====== 基础包 ======
\usepackage[scheme=chinese]{ctex}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{fontspec}

% ====== 页面布局 ======
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=2.8cm,right=2.8cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE]{\leftmark}
\fancyhead[LO]{\rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ====== 颜色系统 ======
\usepackage{xcolor}
\definecolor{ink}{RGB}{31,36,48}        % 正文墨色
\definecolor{muted}{RGB}{105,113,134}   % 次要文字
\definecolor{blue}{RGB}{84,119,196}     % 链接色
\definecolor{blue-soft}{RGB}{234,241,254} % 浅蓝底
\definecolor{gold}{RGB}{255,244,194}    % 高亮底
\definecolor{line}{RGB}{229,232,240}    % 分割线
\definecolor{paper}{RGB}{252,252,253}   % 页面底色
\definecolor{red-soft}{RGB}{255,240,240} % 警示底

% ====== 图表与插图 ======
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox}

% ====== 表格 ======
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{triz-blue}{RGB}{234,241,254}
\definecolor{triz-gold}{RGB}{255,244,194}

% ====== 代码块 ======
\usepackage{minted}
\setminted{
    fontsize=\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    bgcolor=gray!5,
    numbers=left,
    numbersep=5pt
}

% ====== 引用与链接 ======
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    citecolor=blue
}
\usepackage[backend=biber,style=gb7714-2015]{biblatex}
\addbibresource{bib/refs.bib}

% ====== 索引 ======
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ====== 自定义环境 ======
\usepackage[many]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}

% 课堂原声
\newtcolorbox[auto counter]{classroom-scene}{
    colback=gray!5,
    colframe=gray!50,
    fontupper=\sffamily\small,
    title={\textbf{课堂原声} \hfill \texttt{\thetcbcounter}},
    breakable,
    before skip=12pt,
    after skip=12pt
}

% 师宇手记（反思旁白）
\newtcolorbox[auto counter]{shiyu-note}{
    colback=blue-soft,
    colframe=blue,
    fontupper=\kaishu\small,
    title={\textbf{师宇手记} \hfill \texttt{\thetcbcounter}},
    breakable,
    before skip=18pt,
    after skip=18pt,
    left=8pt,
    right=8pt
}

% 关键洞察（拍案时刻）
\newtcolorbox[auto counter]{insight}{
    colback=gold,
    colframe=gold!80!black,
    fontupper=\bfseries,
    title={\Large 💡 \hfill \texttt{\thetcbcounter}},
    breakable,
    before skip=16pt,
    after skip=16pt
}

% 技术注释
\newtcolorbox[auto counter]{tech-note}{
    colback=red-soft,
    colframe=red-soft!80!black,
    fontupper=\small,
    title={\textbf{技术说明} \hfill \texttt{\thetcbcounter}},
    breakable
}

% 反向决策（每章末尾）
\newtcolorbox[auto counter]{decision-point}{
    colback=paper,
    colframe=blue!50,
    fontupper=\itshape,
    title={\textbf{教师决策时刻} \hfill \texttt{\thetcbcounter}},
    breakable,
    before skip=20pt,
    after skip=20pt
}

% 双声部：师宇旁白（行内）
\newenvironment{shiyu-inline}
  {\begin{quote}\kaishu\small\color{muted}}
  {\end{quote}}

% ====== 标题格式 ======
\ctexset{
    chapter = {
        format = \huge\bfseries\centering,
        name = {第,章},
        number = \arabic{chapter},
        aftername = \hspace{1em},
        beforeskip = 40pt,
        afterskip = 30pt
    },
    section = {
        format = \Large\bfseries,
        beforeskip = 24pt,
        afterskip = 12pt
    },
    subsection = {
        format = \large\bfseries,
        beforeskip = 18pt,
        afterskip = 8pt
    }
}

% ====== 其他 ======
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep,left=2em}
\usepackage{epigraph}
\setlength{\epigraphwidth}{0.7\textwidth}

% ====== 文档信息 ======
\title{请把手弄脏：AI时代的学与玩，或一座桥的哲学}
\author{ColdCat（大连交通大学）}
\date{\today}

\begin{document}

% ====== 封面 ======
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{4cm}

{\Huge\bfseries 请把手弄脏}

\vspace{0.8cm}

{\LARGE AI时代的学与玩，或一座桥的哲学}

\vspace{2cm}

{\large 一个工科教师用两年时间、120万字课堂录音}

{\large 和一座亲手搭建的桥}

{\large 写给所有不愿被效率吞噬的人}

\vspace{3cm}

{\large ColdCat（大连交通大学）}

\vfill

{\small\color{muted} 2026年7月 · 初稿}

\end{titlepage}

% ====== 扉页引言 ======
\thispagestyle{empty}
\vspace*{3cm}

\begin{center}
{\large\itshape
``这件最可能成为我们最恒久的丰碑、把我们带向最遥远后世的作品，\\
是一件纯然实用之物——不是神殿，不是堡垒，不是宫殿，而是一座桥。''}

\vspace{1cm}
——布鲁克林大桥落成日，1883

\vspace{2cm}

{\large\itshape
``桥并非只是连接已然分开的两岸。\\
是桥，才让两岸成其为两岸。''}

\vspace{1cm}
——海德格尔

\vspace{2cm}

{\large\itshape
``若不曾为谁搭一座桥，\\
这一天，便算是白过了。''}

\vspace{1cm}
——作者
\end{center}

% ====== 目录 ======
\tableofcontents

% ====== 金句地图 ======
\chapter*{金句地图}
\addcontentsline{toc}{chapter}{金句地图}

\begin{center}
{\large\itshape 在开始之前，先把这本书的骨头亮给你看。}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{quote}
\begin{itemize}[left=0pt]
  \item ``AI的学习是模式匹配，人的学习是意义生成。''（第1章）
  \item ``孩子蹲在沙坑里搭三个小时的桥——不是因为好玩，是因为他主动选择了一个困难，并且正在克服它。''（第2章）
  \item ``效率杀不死意义，但它会让意义变哑。''（第3章）
  \item ``好的教学游戏，是把理论藏进手感里，而不是把公式贴在屏幕上。''（第7章）
  \item ``AI把'做出来'的门槛降得很低，却把'知道好不好'的门槛抬得更高。''（第6章）
  \item ``把黑箱，重新变回玻璃箱。''（第8章）
  \item ``真正危险的，不是交出执行，是交出判断。''（第10章）
  \item ``创造美，并且严肃地为这份美负责——这是工程教育里最难教、也最值得教的东西。''（第12章）
  \item ``Skill不是取经路。把经历写成'遇到妖怪就打'，并不会让另一只猴子成为孙悟空。''（第10章）
  \item ``桥的本事，是把分开的两岸连起来。一堂好课，做的也是同一件事。''（尾声）
\end{itemize}
\end{quote}

\newpage

% ====== 序言 ======
\include{preface}

% ====== 第一部分：两岸 ======
\part{桥的两岸\\[4pt] {\large\color{muted}AI如何学习，人如何学习}}
\include{chapters/part1-liangan/chap01}
\include{chapters/part1-liangan/chap02}
\include{chapters/part1-liangan/chap03}

% ====== 第二部分：荷载 ======
\part{桥的荷载\\[4pt] {\large\color{muted}新范式撞击旧系统}}
\include{chapters/part2-hezai/chap04}
\include{chapters/part2-hezai/chap05}
\include{chapters/part2-hezai/chap06}

% ====== 第三部分：传力路径 ======
\part{桥的传力路径\\[4pt] {\large\color{muted}学习回路的设计}}
\include{chapters/part3-chuanli/chap07}
\include{chapters/part3-chuanli/chap08}
\include{chapters/part3-chuanli/chap09}

% ====== 第四部分：支座 ======
\part{桥的支座\\[4pt] {\large\color{muted}不可外包的底线}}
\include{chapters/part4-zhizuo/chap10}
\include{chapters/part4-zhizuo/chap11}
\include{chapters/part4-zhizuo/chap12}

% ====== 第五部分：拱轴线 ======
\part{桥的拱轴线\\[4pt] {\large\color{muted}最优曲线，或幸福的形状}}
\include{chapters/part5-gongzhouxian/chap13}
\include{chapters/part5-gongzhouxian/chap14}
\include{chapters/part5-gongzhouxian/chap15}

% ====== 尾声 ======
\include{epilogue}

% ====== 附录 ======
\appendix
\include{appendix/A-game-template}
\include{appendix/B-skill-framework}
\include{appendix/C-recording-sop}
\include{appendix/D-triz-matrix}
\include{appendix/E-spancraft-design}
\include{appendix/F-visualization-links}

% ====== 参考文献 ======
\printbibliography[title={参考文献}]

% ====== 索引 ======
\printindex

\end{document}