% ============================================
% 序言：在没人爱土木的时代，我给一座桥写了封情书
% ============================================

\chapter*{序言：在没人爱土木的时代，我给一座桥写了封情书}
\addcontentsline{toc}{chapter}{序言：在没人爱土木的时代，我给一座桥写了封情书}

\begin{center}
{\small\color{muted} 在线体验：\url{https://syzhaoln-stack.github.io/spancraft-bridge-game/}}
\end{center}

\vspace{1cm}

我得先承认一种情绪——骄傲，和一点悲伤。

这些年，\textbf{“土木”成了网上反复调侃的“天坑专业”}。分数线在掉，新生群里有人劝退，曾经意气风发想着“逢山开路、遇水架桥”的年轻人，一个接一个转去了计算机、金融。我教桥梁，常常在课堂上看见那种眼神：不是不聪明，是写在脸上的一句话——

\vspace{0.5cm}
\begin{center}
{\large\itshape “学这个，还值得吗？”}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

我理解这种犹豫。行业有它的周期，潮水退下去的时候，谁站在沙滩上谁知道。可每次我走到一座桥下，抬头看那道把天堑变成通途的弧线，那点犹豫又会被一种更古老的东西轻轻盖过去。

布鲁克林大桥落成那年，有人写下一句话：这件最可能成为我们最恒久的丰碑、把我们带向最遥远后世的作品，是一件纯然实用之物——不是神殿，不是堡垒，不是宫殿，而是一座桥。海德格尔说得更玄一点：桥并非只是连接已然分开的两岸，是桥，才让两岸成其为两岸。

我偏爱这两句话。它们其实在说同一件事：\textbf{桥是一种沉默的伟大。}它不喧哗，不立庙，不需要谁仰望；它只是日复一日地，把千万人的清晨与归途，稳稳托在自己背上。一个人若亲手把这样的东西建造出来，他有理由骄傲——哪怕这个时代，并没有多少人愿意为他鼓掌。

悲伤也恰恰在这里。桥越修越多，懂桥、爱桥的人，却好像越来越少。更让我难过的是，我们这个行业，常常把最浪漫的事，亲手做成了最枯燥的样子：课程一上来就是规范、荷载、内力、配筋，是一张张让人望而生畏的表格，是一句“你先把这个软件学会”。学生记住了菜单和按钮，却没能爱上结构本身。我们把“理解”外包给了软件，把“美”留在了课本封面之外。久而久之，连我们自己都快忘了，当初是为什么走进这一行的。

于是我想做点别的。我想做一款游戏。

最初的念头很朴素。Poly Bridge 那样的搭桥游戏，外行都玩得不亦乐乎，可它太干净了——干净到几乎不触碰真实的桥。我想做一个保留那份手感、又能把真实桥梁塞进去的东西：让人能凭直觉感到一根混凝土梁该多高，能亲眼看见跨中弯矩那条抛物线，能体会“加一个支座、负弯矩就帮你卸掉一截”的那种妙处。

我很快踩进一个大坑。第一版，我把概念一股脑全堆了进去，结果游戏变成了作业。打开第一关，迎面就是一屏滑块和百分比，外行直接被劝退。我这才想明白：问题从来不是概念太多，而是我用\textbf{“做作业”的方式}在给概念，而不是用\textbf{“玩”的方式}。这恰恰是我们课堂上最常犯的错。

于是我把它推倒重排，只守住两条原则：\textbf{先给魅力，再给负荷；一次，只教一个概念。}开场不再讲道理，而是让你先看见一座黄昏里的斜拉桥——拉索一根根自己生长出来，小车驶过桥面，行人慢慢走过，水面有细碎的波光，远处一只热气球缓缓升起。等你心里“哦，原来桥可以这么好看”那一下被点亮了，再一点一点，把道理喂进去。

我还做了一件让自己最骄傲、也最较劲的事：我没有调用任何商业有限元，而是从零把那套二维计算自己写了出来——组装整体刚度矩阵、求解 $KU=F$、算内力、画变形。因为我实在太想打破那个“学了个软件操作”的魔咒了。当求解器是你自己一行行写出来的，“建模”就不再是把结构画进软件，而是回到刚度、平衡、协调这些最根本的东西。我想让学生看见的，不是一张五颜六色的结果云图，而是结果如何从 $K$、$U$、$F$ 一步一步生长出来。\textbf{把黑箱，重新变回玻璃箱}——这件事，软件再贵也替你做不到。

做这些的时候，我心里其实一直清楚：它不会火。这不是一个会被时代偏爱的题材。深夜调一个参数、改一处配色、为一句名言核实出处的时候，我偶尔会有点恍惚——我到底在为谁做这些。

但我又总会想起那句话——\textbf{若不曾为谁搭一座桥，这一天，便算是白过了。}

我渐渐明白，做这个游戏，某种意义上就是在为我所爱的专业，亲手搭一座很小很小的桥：让一个从没想过土木的人，因为它好看好玩，愿意多停留三十秒；让一个正在犹豫要不要转专业的学生，忽然想起来——结构，原来是有美的；让“严肃”变得可亲一点，也让“有趣”变得可信一点。

我越来越相信，能在同一件事情上同时用两套大脑——一边问“它好不好看”，一边问“它扛不扛得住”——本身就是一种稀缺的能力。创造美，并且严肃地为这份美负责，大概是工程教育里最难教、也最值得教的东西。而要教会它，第一步，是先让人重新愿意爱上它。

桥的本事，是把原本分开的两岸，连成彼此的两岸。

也许一堂好课、一个好游戏，甚至一首恰好的配乐，做的也是同一件事——在一个略显荒凉的时代里，把“骄傲”，和那些“还愿意相信的人”，重新连接起来。

带着骄傲，和一点悲伤，我把这座桥，建给每一个愿意从它背上走过的人。

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
ColdCat（大连交通大学）\\
2026年7月，于大连
\end{flushright}

\vspace{1cm}
\begin{center}
{\small\color{muted} 附记：SpanCraft 桥造计划是我与一位 AI 协作者（Claude）结对设计、边做边复盘的产物——从调研 Poly Bridge 的机制、诊断“作业感”的病根，到一处处落地改动与上线部署。这本书也是一样。把过程如实记下来，算是给“AI + 学科 + 教学设计”这条路留个脚印。}
\end{center}